[Marjane_Satrapi_mg_7514.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Marjane_Satrapi_mg_7514.jpg "fig:Marjane_Satrapi_mg_7514.jpg")

**瑪嘉·莎塔琵**，又译**玛赞·莎塔琵**（[波斯语](../Page/波斯语.md "wikilink"):*' مرجان
ساتراپی*'， Marjane Satrapi， ），
[伊朗裔法籍图画小说家](../Page/伊朗.md "wikilink")，插画家，电影导演，也是童书作家。法国连环画新浪潮（la
nouvelle BD）重要代表人之一。
2007年，她参与导演了以她自传意味的漫画《[茉莉人生](../Page/茉莉人生.md "wikilink")》所改编的同名动画片。
[Marjane_Satrapi_mg_7536.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Marjane_Satrapi_mg_7536.jpg "fig:Marjane_Satrapi_mg_7536.jpg")

## 生平

莎塔琵生于伊朗[拉什特](../Page/拉什特.md "wikilink")，长于[德黑兰一个中产阶级家庭](../Page/德黑兰.md "wikilink")。她的父母都来自受过良好教育的富裕城市阶层。莎塔琵母亲一方的祖父是[卡扎尔王朝的王子](../Page/卡扎尔王朝.md "wikilink")，他在随后王朝颠覆之后被投入监牢。她的父母都是活跃的马克思主义者，反对当时独裁执政的[沙赫](../Page/沙赫.md "wikilink")。1979年[伊朗革命爆发时](../Page/伊朗革命.md "wikilink")，他们目睹了[穆斯林原教旨主义上台](../Page/穆斯林原教旨主义.md "wikilink")。

童年时期，莎塔琵始终暴露在社会各种团体越发极端的暴力中。她目睹了她的很多朋友的家庭被迫害、逮捕、甚至被谋杀。当时，她很崇拜她的叔叔阿努什（Anoosh），阿努什曾经是活跃的政治家，后被判刑九年并流放。他也将这个小女孩视作他的亲生女儿。但悲剧的是，阿努什不久后再次被捕，并在这一次的监禁中被处决，他的遗体被埋在监狱的无名坟墓中。在处决前，犯人被允许见一个人，于是阿努什要求见了莎塔琵最后一面。

14岁时，她父母为了让莎塔琵能够脱离伊朗的环境，将她送到[奥地利](../Page/奥地利.md "wikilink")[维也纳继续学业](../Page/维也纳.md "wikilink")，后又回到伊朗继续上大学。大学期间，莎塔碧曾经历了一场短暂的婚姻，一年后离婚。
她在德黑兰Azad大学获得视觉交流的硕士学位。此后，她移居法国[斯特拉斯堡](../Page/斯特拉斯堡.md "wikilink")，成为一名插图画家和儿童书籍作家。现定居[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")。

近年她慢慢在電影界活躍，除了上述的**[茉莉人生](../Page/茉莉人生.md "wikilink")**、**依戀，在生命最後八天**（Chicken
with Plums）外，她開始拍攝純原創、不經其繪本改編的電影：**La bande des Jotas** （Gang Of The
Jotas），一個由羽毛球開始的犯罪喜劇片，由她本人和她丈夫 Mattias Ripa主演。

## 作品

  - 出版图书

<!-- end list -->

  - Persepolis(茉莉人生) 出版社: 合作出版社（ L'Association,），巴黎
      - 第一部, 2000 (ISBN 2-84414-058-0)
      - 第二部, 2001 (ISBN 2-84414-079-3)
      - 第三部, 2002 (ISBN 2-84414-104-8)
      - 第四部, 2003 (ISBN 2-84414-137-4)
  - 茉莉人生全集, 2007 (ISBN 978-2-84414-240-5)

<!-- end list -->

  - 波斯人的智慧与恶意(Sagesse et malices de la Perse)

<!-- end list -->

  -
    合作人Lila Ibrahim-Ouali 和 Bahman Namwar-Motalg,
    出版社: Albin Michel,巴黎, 2001

<!-- end list -->

  - 怪物们不会喜欢月亮 (Les Monstres n'aiment pas la lune)

<!-- end list -->

  -
    出版社: Nathan, 巴黎, 2001

<!-- end list -->

  - Ulysse au pays des fous 尤里斯在疯子国

<!-- end list -->

  -
    合作者Jean-Pierre Duffour,
    出版社: Nathan, Paris, 2001

<!-- end list -->

  - Ajdar,

<!-- end list -->

  -
    出版社: Nathan, Paris, 2002

<!-- end list -->

  - 欲望德克蘭(Broderies)

<!-- end list -->

  -
    出版社: L'Association, Paris, 2003 (ISBN 2-84414-095-5)

<!-- end list -->

  - 寂寞，在生命最後八天(Poulet aux prunes)

<!-- end list -->

  -
    出版社: L'Association, Paris, 2004 (ISBN 2-84414-159-5)

<!-- end list -->

  - Le Soupir,

<!-- end list -->

  -
    出版社: Bréal Jeunesse, Rosny-sous-Bois, 2004

<!-- end list -->

  - 电影作品

<!-- end list -->

  - 2007 : Persepolis 茉莉人生 (协作导演Vincent Paronnaud)
  - 2011 : Poulet aux prunes 梅子鸡之味(协作导演 Vincent Paronnaud)
  - 2013 : La Bande des Jotas
  - 2014 : The Voices 那个声音

## 參考文獻

[Category:伊朗作家](../Category/伊朗作家.md "wikilink")
[Category:女性作家](../Category/女性作家.md "wikilink")
[Category:伊朗漫畫家](../Category/伊朗漫畫家.md "wikilink")
[Category:兒童文學作家](../Category/兒童文學作家.md "wikilink")
[Category:法國插畫家](../Category/法國插畫家.md "wikilink")
[Category:伊朗裔法国人](../Category/伊朗裔法国人.md "wikilink")